\section{}
Es sei $d \in \naturals$.
Wir geben zwei mögliche Beweise für die zu zeigenden Aussagen.




\subsection{Beweis durch Zauberei}
Vollständigkeitshalber geben wir die im Tutorium genutzte Argumentation noch einmal.

\begin{recall}
  Es seien $A$ und $B$ zwei Mengen.
  Eine Funktion $f \colon A \to B$ ist genau dann injektiv, wenn sie ein Linksinverses besitzt, d.h.\ wenn es eine Funktion $g \colon B \to A$ mit $g \circ f = \id_A$ gibt.
  Analog ist $f$ genau dann surjektiv, wenn $f$ ein Rechtsinverses besitzt, d.h.\ wenn es eine Funktion $g \colon B \to A$ mit $f \circ g = \id_B$ gibt.
\end{recall}

\begin{remark}
  Dass jede Surjekton $f \colon A \to B$ ein Rechtsinverses besitzt, ist äquivalent zum Auswahlaxiom.
\end{remark}

Für lineare Injektionen, bzw.\ Surjektionen lässen sich ein entsprechendes Links- bzw.\ Rechtsinverses ebenfalls linear wählen.

\begin{lemma}
  \label{lemma: inverses can be choosen linearly}
  Es seien $V$ und $W$ zwei $K$-Vektorräume und $f \colon V \to W$ linear.
  \begin{enumerate}
    \item
      $f$ ist genau dann injektiv, wenn $f$ ein lineares Linksinverses besitzt, d.h.\ wenn es eine lineare Abbildung $g \colon W \to V$ mit $g \circ f = \id_V$ gibt.
    \item
      $f$ ist genau dann surjektiv, wenn $f$ ein lineares Rechtsinverses besitzt, d.h.\ wenn es eine lineare Abbildung $g \colon W \to V$ mit $f \circ g = \id_W$ gibt.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{warning}
  Ist $f \colon V \to W$ linear und injektiv (bzw.\ surjektiv) und ist $g \colon W \to V$ ein Linksinverses (bzw.\ Rechtsinverses) zu $f$, so muss $g$ im Allgemeinen nicht linear sein.
  Lemma~\ref{lemma: inverses can be choosen linearly} sagt, dass es ein lineares Linksinverses (bzw.\ Rechtsinverses) gibt, nicht aber, dass bereits jedes Linksinverse (bzw.\ Rechtsinverse) schon linear ist.
\end{warning}

\begin{proposition}
  \label{proposition: functoriality of exterior power}
  Es seien $U$, $V$ und $W$ drei $K$-Vektorräume, und es sei $d \in \naturals$.
  \begin{enumerate}
    \item
      Für alle linearen Abbildungen $f \colon U \to V$ und $g \colon V \to W$ gilt
      \[
          \exteriorpower{d}{(f \circ g)}
        = \exteriorpower{d}{f} \circ \exteriorpower{d}{g}.
      \]
    \item
      Es gilt $\exteriorpower{d}{ \id_V } = \id_{\exteriorpower{d}{V}}$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

Wir haben im Tutorium bereits einen Beweis hierfür gegeben;
wir geben den gleichen Beweis hier noch einmal an, allerdings in einer diagrammatischen Form.

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item
      Die beiden Abbildungen $\exteriorpower{d}{f}$ und $\exteriorpower{d}{g}$ sind die eindeutigen lineare Abbildung $\exteriorpower{d}{U} \to \exteriorpower{d}{V}$, bzw.\ $\exteriorpower{d}{V} \to \exteriorpower{d}{W}$, so dass die beiden Diagramme
      \[
        \begin{tikzcd}[column sep = large]
            U^d
            \arrow{r}{f^{\times d}}
            \arrow[swap]{d}{\wedge}
          & V^d
            \arrow{d}{\wedge}
          \\
            \exteriorpower{d}{U}
            \arrow[swap, dashed]{r}{\exteriorpower{d}{f}}
          & \exteriorpower{d}{V}
        \end{tikzcd}
        \quad\text{und}\quad
        \begin{tikzcd}[column sep = large]
            V^d
            \arrow{r}{g^{\times d}}
            \arrow[swap]{d}{\wedge}
          & W^d
            \arrow{d}{\wedge}
          \\
            \exteriorpower{d}{V}
            \arrow[swap, dashed]{r}{\exteriorpower{d}{g}}
          & \exteriorpower{d}{W}
        \end{tikzcd}
      \]
      kommutieren, wobei $\wedge$ die jeweils kanonischen Abbildungen bezeichnet.
      Durch Zusammenfügen dieser beiden kommutativen Diagramme ergibt sich das folgende kommutative Diagramm:
      \[
        \begin{tikzcd}[column sep = large]
            U^d
            \arrow{r}{f^{\times d}}
            \arrow[swap]{d}{\wedge}
          & V^d
            \arrow{r}{g^{\times d}}
            \arrow{d}{\wedge}
          & W^d
            \arrow{d}{\wedge}
          \\
            \exteriorpower{d}{U}
            \arrow[swap, dashed]{r}{\exteriorpower{d}{f}}
          & \exteriorpower{d}{V}
            \arrow[swap, dashed]{r}{\exteriorpower{d}{g}}
          & \exteriorpower{d}{W}
        \end{tikzcd}
      \]
      Durch Entfernen des mittleren vertikalen Pfeils und die Gleichheit $g^{\times d} \circ f^{\times d} = (g \circ f)^{\times d}$ erhalten wir hieraus das folgende kommutative Diagramm:
      \[
        \begin{tikzcd}[column sep = 6em]
            U^d
            \arrow{r}{(g \circ f)^{\times d}}
            \arrow[swap]{d}{\wedge}
          & W^d
            \arrow{d}{\wedge}
          \\
            \exteriorpower{d}{U}
            \arrow[swap, dashed]{r}{\exteriorpower{d}{g}\circ \exteriorpower{d}{f}}
          & \exteriorpower{d}{W}
        \end{tikzcd}
      \]
      Dabei ist $\exteriorpower{d}{g} \circ \exteriorpower{d}{f}$ als Komposition zweier linearer Abbildungen ebenfalls linear.
      Nun ist aber $\exteriorpower{d}{(g \circ f)}$ die eindeutige lineare Abbildung $\exteriorpower{d}{U} \to \exteriorpower{d}{W}$ die dieses Diagramm zum kommutieren bringt.
      Folglich müssen beide Abbildungen übereinstimmen, d.h.\ es gilt $\exteriorpower{d}{g} \circ \exteriorpower{d}{f} = \exteriorpower{d}{(g \circ f)}$.
      
    \item
      Die Abbildung $\exteriorpower{d}{\id_V}$ ist die eindeutige lineare Abbildung $\exteriorpower{d}{V} \to \exteriorpower{d}{V}$ die das folgende Diagramm zum Kommutieren bringt:
      \[
        \begin{tikzcd}[column sep = large]
            V^d
            \arrow{r}{\id_V^{\times d}}
            \arrow[swap]{d}{\wedge}
          & V^d
            \arrow{d}{\wedge}
          \\
            \exteriorpower{d}{V}
            \arrow[swap, dashed]{r}{\exteriorpower{d}{\id_V}}
          & \exteriorpower{d}{V}
        \end{tikzcd}
      \]
      Dabei gilt $\id_V^{\times d} = \id_{V^d}$, weshalb auch die lineare Abbildung $\id_{\exteriorpower{d}{V}}$ das Diagramm zum kommutieren bringt.
      Es folgt, dass beide Abbildungen bereits übereinstimmen, dass also $\exteriorpower{d}{\id_V} = \id_{\exteriorpower{d}{V}}$ gilt.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

Ist nun $f \colon V \to W$ eine lineare Abbildung.
Ist $f$ injektiv, so gibt es nach Lemma~\ref{lemma: inverses can be choosen linearly} eine lineare Abbildung $g \colon W \to V$ mit $g \circ f = \id_V$;
dann gilt nach Proposition~\ref{proposition: functoriality of exterior power} auch $\exteriorpower{d}{g} \circ \exteriorpower{d}{f} = \id_{\exteriorpower{d}{V}}$ und somit nach Proposition~\ref{proposition: functoriality of exterior power}, dass $\exteriorpower{d}{f}$ injektiv ist.
Ist $f$ surjektiv, so ergibt sich durch analoge Argumentation mithilfe eines Rechtsinversen von $f$, dass auch $\exteriorpower{d}{f}$ surjektiv ist.





\subsection{Beweis mit Elementen}



\subsubsection{Surjektivität}
Es sei $f \colon V \to W$ eine surjektive lineare Abbildung.
Für alle $w_1, \dotsc, w_d \in W$ gibt es dann $v_1, \dotsc, v_d \in V$ mit $f(v_i) = w_i$ für alle $i = 1, \dotsc, n$, weshalb
\[
      w_1 \wedge \dotsb \wedge w_d
  =   f(v_1) \wedge \dotsb \wedge f(v_d)
  =   \left(\exteriorpower{d}{f}\right)(v_1, \dotsc, v_d)
  \in \im \exteriorpower{d}{f}
\]
gilt.
Da $\exteriorpower{d}{W}$ von den Elmenten $w_1 \wedge \dotsb \wedge w_d$ mit $w_1, \dotsc, w_d \in W$ erzeugt wird, folgt hieraus, dass bereits $\im \exteriorpower{d}{f} = W$ gilt.
Also ist auch $\exteriorpower{d}{f}$ surjektiv.



\subsubsection{Injektivität}

\begin{proposition}
  Es sei $V$ ein Vektorraum und $(v_i)_{i \in I}$ eine Basis von $V$, wobei $(I, \leq)$ eine linear geordnete Menge ist.
  Dann bilden die Elemente
  \[
    v_{i_1} \wedge \dotsb \wedge v_{i_d}
    \quad\text{mit}\quad
    i_1, \dotsc, i_n \in I,
    \,
    i_1 < \dotsb < i_d
  \]
  eine Basis von $\exteriorpower{d}{V}$.
\end{proposition}

\begin{remark}
  Mithilfe des Auswahlaxioms lässt sich zeigen, dass es auf jeder Menge $I$ eine lineare Ordnung $\leq$ gibt.
  Tatsächlich besagt der zum Auswahlaxiom äquivalente \emph{Wohlordnungsatz}, dass es auf jeder Menge $I$ eine Wohlordnung gibt, d.h.\ eine lineare Ordnung, bezüglich dessen jede nicht-leere Teilmenge $J \subseteq I$ ein minimales Element besitzt.
\end{remark}

Wir erinnern auch noch an die folgende Aussage aus der Linearen~Algebra~I:

\begin{lemma}
  \label{lemma: checking injectivity on a basis}
  Es sei $f \colon V \to W$ eine lineare Abbildung.
  Ist $(v_i)_{i \in I}$ eine Basis von $V$, so dass die Familie $(f(v_i))_{i \in I}$ ebenfalls linear unabhängig ist, so ist $f$ injektiv.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Ist $v \in \ker f$ mit $v = \sum_{i \in I} \lambda_i v_i$, so folgt durch Anwenden von $f$, dass
  \[
      0
    = f(v)
    = f\left( \sum_{i \in I} \lambda_i v_i \right)
    = \sum_{i \in I} \lambda_i f(v_i)
  \]
  gilt.
  Aus der linearen Unabhängigkeit der Familie $(f(v_i))_{i \in I}$ folgt damit, dass $\lambda_i = 0$ für alle $i \in I$, und somit bereits $v = 0$.
  Das zeigt, dass $\ker f = 0$ gilt.
\end{proof}


Es sei $f \colon V \to W$ eine injektive lineare Abbildung.
Es sei $(v_i)_{i \in I}$ eine Basis von $V$.
Wegen der Injektivität von $f$ ist auch die Familie $(f(v_i))_{i \in I}$ linear unabhängig;
diese Familie lässt sich deshalb zu einer Basis $(w_j)_{j \in J}$ von $W$ mit $I \subseteq J$ und $w_i = f(v_i)$ für alle $i \in I$ ergänzen.
Es sei $\leq$ eine lineare Ordnung auf $J$.
Dann erhalten wir eine Basis von $\exteriorpower{d}{V}$ durch
\[
            \basis{B}
  \coloneqq (
              v_{i_1} \wedge \dotsb \wedge v_{i_d}
            \suchthat 
              i_1, \dotsc, i_d \in I,
              i_1 < \dotsb < i_d
            )
\]
und eine Basis von $\exteriorpower{d}{W}$ durch
\[
            \basis{C}
  \coloneqq (
              w_{j_1} \wedge \dotsb \wedge w_{j_d}
            \suchthat 
              j_1, \dotsc, j_d \in I,
              j_1 < \dotsb < j_d
            ).
\]
Für alle $i_1, \dotsc, i_d \in I$ gilt dabei, dass
\[
    \left( \exteriorpower{d}{f} \right)(v_{i_1} \wedge \dotsb \wedge v_{i_d})
  = f(v_{i_1}) \wedge \dotsb \wedge f(v_{i_d})
  = w_{i_1} \wedge \dotsb \wedge w_{i_d}.
\]
Also bildet $\exteriorpower{d}{f}$ die Basis $\basis{B}$ von $\exteriorpower{d}{V}$ injektiv auf eine Teilfamilie der Basis $\basis{C}$ von $\exteriorpower{d}{W}$ ab, die wegen der linearen Unabhängigkeit von $\basis{C}$ ebenfalls linear unabhängig ist. Somit ist $\exteriorpower{d}{f}$ nach Lemma~\ref{lemma: checking injectivity on a basis} injektiv.


